# Шина UART

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

## ASCII

**A**merican **S**tandard **C**ode for **I**nformation **I**nterchange -- стандарт кодировки латинского алфавита и арабских цифр и специальных символов, необходимых для передачи текста 7ю битами. Подавляющее большинство современных кодировок совместимо с ASCII.

|   | `0`  | `1`  | `2`  | `3`  | `4`  | `5`  | `6`  | `7`  | `8`  | `9`  | `a`  | `b`  | `c`  | `d`  | `e`  | `f`  |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| `0` |	`NUL` | `SOH`| 	`STX` |	`ETX` |	`EOT` |	`ENQ` |	`ACK` |	`BEL` |	`BS` |	`HT` |	`LF` |	`VT` |	`FF` |	`CR` |	`SO` |	`SI` |
| `1` |	`DLE` | `DC1`| 	`DC2` |	`DC3` |	`DC4` |	`NAK` |	`SYN` |	`ETB` |	`CAN`| 	`EM` |	`SUB` |	`ESC`| 	`FS`| 	`GS`| 	`RS` | 	`US` |
| `2` |	` ` | `!` | `"`  | `#`  | `$`  | `%`  | `&`  | `'`  | `(`  | `)`  | `*`  | `+`  | `,`  | `-`  | `.`  | `/`  |
| `3` |	`0` | `1` | `2`  | `3`  | `4`  | `5`  | `6`  | `7`  | `8`  | `9`  | `:`  | `;`  | `<`  | `=`  | `>`  | `?`  |
| `4` |	`@` | `A` | `B`  | `C`  | `D`  | `E`  | `F`  | `G`  | `H`  | `I`  | `J`  | `K`  | `L`  | `M`  | `N`  | `O`  |
| `5` |	`P` | `Q` | `R`  | `S`  | `T`  | `U`  | `V`  | `W`  | `X`  | `Y`  | `Z`  | `[`  | `\`  | `]`  | `^`  | `_`  |
| `6` |	`` ` `` | `a` | `b`  | `c`  | `d`  | `e`  | `f`  | `g`  | `h`  | `i`  | `j`  | `k`  | `l`  | `m`  | `n`  | `o`  |
| `7` |	`p` | `q` | `r`  | `s`  | `t`  | `u`  | `v`  | `w`  | `x`  | `y`  | `z`  | `{`  | &#124;  | `}`  | `~`  | `DEL`  |

### Символы окончания строки

В различных случаях используются различные варианты символов окончания строки:

* `LF`: (**L**ine **F**eed) одиночный символ новой строки. Программно обозначается символом `\n`
* `CRLF`: (**C**arriage **R**eturn **L**ine **F**eed) символ возврата каретки и следующий за ним символ новой строки. Программно обозначается символами `\r\n`

При передаче данных по UART обычно используется `CRLF`.
В текстовых файлах систем, уходящих корнями к UNIX, для обозначения новой строки используется `LF`; к DOS -- `CRLF`. Отсюда происходит название утилит конвертации между этими двумя вариантами: `dos2unix` и `unix2dos`.

## UTF-8

Кодировка UTF-8 -- кодировка символов, поддерживающая символы всех языков и большое количество специальных символов. Эта кодировка используется подавляющим большинством современных Web сайтов и программ. Совместима с ASCII: текст в кодировке ASCII автоматически является текстом, закодированным в UTF-8. Символы кодируются разным количеством байтов: 1м или 2мя.

## Конвертация кодировок

Для определения кодировки текста может быть использована программа `file`, для конвертации -- программа `iconv`.

## Мультиплексор терминала

Для работы в терминале с несколькими программами одновременно можно использовать мультиплексор терминала. Одной из реализаций является программа `dvtm`.

Её можно установить командой

```bash
sudo apt update
sudo apt install dvtm
```

и запустить, выполнив команду

```bash
dvtm
```

Программа позволяет создавать терминальные окна, запускать в них программы и переключаться между ними.

| Сочетание клавиш  | Описание  |
|:--|:--|
| <kbd>Ctrl-G c</kbd>  | Создание нового окна  |
| <kbd>Ctrl-G x x</kbd>  | Закрытие текущего окна  |
| <kbd>Ctrl-G [1-9]</kbd>  | Переключение на окно с номером  |
| <kbd>Ctrl-G f</kbd>  | Горизонтальное расположение окон  |
| <kbd>Ctrl-G b</kbd>  | Вертикальное расположение окон  |
| <kbd>Ctrl-G q q</kbd>  | Выход из `dvtm`  |

## Шина UART

UART (Универсальный асинхронный приёмопередатчик, **U**niversal **A**synchronous **R**eceiver-**T**ransmitter) -- стандарт последовательной передачи данных при помощи двух линий связи без синхроимпульса импульса. Шина также известна под названиями "последовательный порт" (serial port, serial), COM-порт, RS-232, RS-422, RS-485.
UART регламентирует только логический протокол передачи данных, электрические спецификации описываются в отдельных протоколах. Так, для передачи данных по шине UART могут быть использованы уровни TTL (0В--3.3В, 0В--5В), RS232 (-5В--+5В, -15В--+15В), RS422 (-7В--+12В дифференциальный) и т.д. На микропроцессорных устройствах обычно присутствует шина UART с уровнями сигналов TTL и тремя выводами: `Rx`, `Tx`, `GND`. Также широко распространены преобразователи USB на UART для различных электрических спецификаций.

![TTL](./images/uart2usb_ttl.jpg)
![RS232](./images/uart2usb_rs232.jpg)
![RS422](./images/uart2usb_rs422.jpg)

Особенность подключения шины UART состоит в том, что два устройства подключаются "внахлёст": вывод `Tx` одного устройства подключается к выводу `Rx` другого. Впрочем, некоторые производители ради упрощения схемы подключения отходят от стандарта, тем самым внося неразбериху и сильно усложняя жизнь пользователям.

![UART соединение](./images/UART-BUS-between-two-devices.webp)

### Структура сообщения

![UART сообщение](./images/UART_package.jpg)

Биты в сообщении UART:

1. Бит начала: всегда логический `0`
1. Биты данных: от 5 до 8 бит
1. Бит чётности: контроль сохранности данных, может быть отключён
1. Бит остановки: 1 или 2 бита, всегда логическая `1`

Поскольку в стандарте UART отсутствует передача или восстановление синхроимпульса, приёмник и передатчик должны предварительно быть настроены на одну и ту же скорость передачи данных, называемую baudrate. Она измеряется в битах в секунду. Для медленных устройств стандартным является скорость 9600 [Б/с], для виртуальных терминалов -- 115200 [Б/с].

### Настройка и использование в системе GNU/Linux

Обнаруженное в системе GNU/Linux устройство UART монтируется в папку `/dev` под названием `ttyS?`,  `ttyUSB?` или  `ttyACM?` (в зависимости от используемого драйвера), где `?` -- порядковый номер обнаруженного устройства. Например, подключённому преобразователю USB TTL может соответствовать файл `/dev/ttyUSB0`. Для работы с этими устройствами пользователь должен состоять в группе `dialout`.

Передавать данные по UART можно тремя способами:

1. С использованием программ. Например, [GNU Screen](https://www.gnu.org/software/screen/), [picocom](https://github.com/npat-efault/picocom) или [cutecom](https://github.com/oudream/cutecom)
1. Программно, с использованием системных вызовов Linux или стандартной библиотеки С
1. С использованием стандартных утилит работы с файлами

#### Настройка порта с использованием `stty`

Для настройки последовательного порта в системе GNU/Linux может быть использована стандартная утилита `stty`. Пример использования команды:

```bash
stty -F /dev/ttyUSB0 9600 cs8 -cstopb -parenb -parodd -echo extproc
```

* `/dev/ttyUSB0` -- путь к файлу последовательного порта
* `9600` -- скорость передачи данных
* `cs8` -- количество бит данных. Возможные значения от 5 до 8
* `cstopb` -- флаг использования двух битов остановки. Перед опцией добавить `-` для использования одного бита
* `parenb` -- флаг добавления бита чётности. Перед опцией добавить `-` для отключения
* `parodd` -- флаг инвертирования бита чётности. Перед опцией добавить `-` для отключения
* `echo` -- флаг передачи полученных по `RX` данных в `TX`. Используется в консольных приложениях для отображения печатаемых символов на экране. Перед опцией добавить `-` для отключения
* `extproc` -- флаг отключения буферизации данных. Перед опцией добавить `-` для включения буферизации

#### Передача данных по UART

Для передачи данных по UART в системе GNU/Linux может быть любая утилита в комбинации с перенаправлением стандартного выхода в файл порта. Например, команда

```bash
date > /dev/ttyUSB0
```

передаст текущую дату в время по последовательному порту; команда

```bash
printf '%s=%.3f\n' π 3.14159 > /dev/ttyUSB0
```

передаёт форматированные данные. Также можно использовать команду `echo`

```bash
echo -ne 'hello\r\n' > /dev/ttyUSB0
echo -ne '\x55\x12' > /dev/ttyUSB0
```

Флаг `-n` не добавляет в конце строки символ (`\n`); `-e` позволяет использовать специальные символы. Команда передаёт символы или численные значения в формате `\x??`, где `?` -- шестнадцатеричное число.

#### Чтение данных с UART

Для чтения данных из последовательного порта в системе GNU/Linux может быть любая утилита в комбинации с перенаправлением стандартного входа из файл порта. Например, команда

```bash
wc < /dev/ttyUSB0
```

подсчитает количество переданных символов и строк (для окончания подсчёта надо передать по UART символ `0x04`). Команда

```bash
cat < /dev/ttyUSB0
```

будет выводить на экран символы по мере их поступления.

## Задание

### Подключение схемы петли

![UART схема подключения](./images/uart_loop.png)

* Соединить выводы TX и RX преобразователя
* Подключить к сигнальному выводу осциллограф
* Подключить преобразователь USB на TTL к ЭВМ

### Измерение скорости передачи данных

* Сконфигурировать порт на использование скорости `9600` и `19200`
* Передать по UART символ `U`
* Снять осциллограмму переданного сигнала и измерить частоту следования битов

### Проверка бита чётности

* Сконфигурировать порт на использование бита чётности
* Передать по UART данные `\x01`
* Снять осциллограмму переданного сигнала
* Включить инвертирование бита чётности
* Передать по UART данные `\x01`
* Снять осциллограмму переданного сигнала и сравнить в предыдущей

### Измерение длительности бита остановки

* Сконфигурировать порт на использование 1го бита остановки
* Передать по UART данные `\x00\x00`
* Снять осциллограмму переданного сигнала и измерить длительность бита остановки
* Сконфигурировать порт на использование 2х бит остановки
* Передать по UART данные `\x00\x00`
* Снять осциллограмму переданного сигнала и измерить длительность бита остановки

### Влияние количества бит на передачу данных

* Сконфигурировать порт на использование 8и бит данных
* Передать по UART строку `hello=привет\r\n`
* Снять осциллограмму переданного сигнала
* Зафиксировать полученную по UART строку
* Сконфигурировать порт на использование 7и бит данных
* Передать по UART строку `hello=привет\r\n`
* Снять осциллограмму переданного сигнала
* Зафиксировать полученную по UART строку
* Сконфигурировать порт на использование 6и бит данных
* Передать по UART строку `hello=привет\r\n`
* Снять осциллограмму переданного сигнала
* Зафиксировать полученную по UART строку

### Подключение схемы с микроконтроллером

![UART схема подключения](./images/uart_microcontroller.png)

* Подключить выводы TX, RX и GND преобразователя к выводам RX, TX и GND схемы микроконтроллера соответственно
* Подключить выводы +3.3В, GND, SWCLK и SWDIO отладчика к соответствующим выводам схемы микроконтроллера
* Подключить отладчик ЭВМ
* Подключить преобразователь USB на TTL к ЭВМ

### Компиляция ПО микроконтроллера

* Скомпилировать [предоставленный шаблон](https://gitlab.com/matsievskiysv/arm_labs/-/tree/master/uart_echo) ПО микроконтроллера
* Загрузить ПО в микроконтроллер и запустить его
* При помощи преобразователя USB на TTL передать данные на микроконтроллер; убедиться, что данные возвращаются в ЭВМ без изменений

### Преобразование строчных и прописных букв

* Модифицировать [предоставленный шаблон](https://gitlab.com/matsievskiysv/arm_labs/-/tree/master/01-uart_echo) таким образом, чтобы
   * строчные буквы преобразовывались микроконтроллером в прописные
   * прописные буквы преобразовывались микроконтроллером в строчные
   * остальные символы пересылались без изменений

### Преобразование слов

* Модифицировать [предоставленный шаблон](https://gitlab.com/matsievskiysv/arm_labs/-/tree/master/01-uart_echo) таким образом, чтобы
   * если микроконтроллеру передаётся слово `hello`, вместо него на ЭВМ передавалось слово `world`
   * остальные символы пересылались без изменений
